Title: 私人vim秘籍
Date: 2013-11-30 12:00
Category: Utilities
Tags: vim
Slug: vim-recipe
Author: Kay Z.
Lang: zh

众所周知vim的学习曲线很陡，但是正因为陡，所以学成之后不仅可以装B，还可以[让你没有女朋友][1]。
我无时无刻不在装B的道路上，加上vim特性多的罄竹难书，就像那天在freenode上#vim里的某个家伙说的，
_“我TMD已经用了3年vim，现在才知道还有这功能，vim界真是每天都有新鲜事啊”_——哥自然要写点小众的
东西进一步提升B格。

[1]: http://www.geekpark.net/read/view/194170

<!-- PELICAN_END_SUMMARY -->

## 常用的光标移动功能 ##

`h`、`j`、`k`、`l`这些基本功就不说了，另外像`w`、`e`这种基于单词的移动方式我自己很少用，甚至
不明白在`f`命令存在的情况下它们的存在还有什么意义。其实vim（和任何文本编辑器）里的光标移动无
非两种：**纵向**的和**横向**的。对纵向移动，[numbers][2]插件加上`{行数}j`、`{行数}k`或者直接
用`/`、`?`命令搜到想去的那行都是比较快的；而对横向移动，大多数情况下我都用`f{字符}`或者
`t{字符}`（当然还有`F`和`T`）直接跳，另外一行里有几个相同字符的时候，可以直接用`;`命令重复跳
转，或者在`F`命令前加次数也行。

还有，在很久以前不知道从什么地方抄来的：

    :::vim
    nnoremap H ^
    nnoremap L $

`^`和`$`分别是跳转到行首和行尾，但是这两个字符的位置……虽然我用的是[HHKB Pro 2 PD-KB400B][3]，
按起来还是挺别扭的，所以投机取巧地映射为上面那两个键，效果拔群。

[2]: https://github.com/myusuf3/numbers.vim
[3]: http://www.pfu.fujitsu.com/hhkeyboard/hhkbpro2/spec.html

## 快速编辑 ##

说实话用vim就像玩轮滑，会玩的比走路快，还可以玩玩平花、高空动作，不会玩的是在自杀。不过话说
回来很多高手都是在屡次自杀未遂之后练成的，所以以下内容只是我的自杀记录而已，不一定合所有人
的胃口。

`I`、`A`和`D`应该地球人都知道，不用多说。我自己常用的还有`i`后缀和**Visual Block**模式。

`i`后缀：当光标在一对括号（`()`）中间时，输入`ci(`可以马上替换掉括号内的内容，这招对`[]`、
`{}`和`<>`也适用。把`i`换成`a`，可以连外面的括号也一起替换掉。`i`和`a`也可以跟在`d`命令后面，
效果是只删除相应区域的内容，不进入**Insert**（不好意思中文不会写）模式。这个功能还可以识别
html和xml里的标签（tag），`cit`可以替换标签中的内容，`dat`则是删除整个标签，怎一个爽字了得。

**Visual Block**：**Normal**模式下输入`<C-v>`会进入这个模式，可以选择文本块，然后用`I`命令可以
在文本块前面插入内容，这在需要往每行的固定位置插入或者删除内容的时候非常有用。

另外，其实还有一组强大到犯法的命令：`q`录制操作和`@`回放操作。这在你要手工处理格式化数据，又
不想写脚本的时候非常有用，不过严格来说不算编辑命令就是了。

## 窗口操作 ##

Vim里的窗口操作全都是`<C-w>`打头的，包括选择窗口。但是其实可以少敲一个键的，好像是很久很久以
前从[这个人这里][4]抄的：

    :::vim
    noremap <C-j> <C-W>j
    noremap <C-k> <C-W>k
    noremap <C-h> <C-W>h
    noremap <C-l> <C-W>l

[4]: http://amix.dk/blog/post/19486#The-ultimate-vim-configuration-vimrc

## 复制操作 ##

gvim下面操作X剪贴板的默认按键简直是让人按得惊心动魄，所以我是这样把它简化的：

    :::vim
    noremap <leader>y "+y
    noremap <leader>p "+p
    noremap <leader>P "+P
    noremap <leader>x "+x
    noremap <leader>d "+d

这样当我输入`<leader>yy`的时候，就能把整行复制到剪贴板里。

## 其他 ##

其实也没有了，想到再来继续装。

